大一統思維是支性最強的毒藥

跳出民主或專制的大框架，漢字文明衰弱的核心原因是因爲大一統後試錯太少，樣本太少。

無論是投資策略或生物物種進化策略，多樣性都是分散風險所必須，單一的可能即意味着一次失敗就是徹底的淪喪。比較歐洲大陸的多樣本發展，漢字文明的適應進化能力因爲錯過核心機遇或幾個當權者的愚昧選擇而失去。集權的同時也絕大集中了風險。所謂千年道行一遭喪是也。

統計上，樣本(ensemble)的獲取可以是同一個樣本在時間上的重復取樣，或不同的復制樣本在同一時間的取樣。漢字文明的取樣就是第一種，統一王朝在時間長河中興衰循環。自秦和羅馬帝國1500年後，隨着人們對歷史細節的遺忘，這個體系已經失去了應變和自我糾正的能力。

放到今日，漢字文明的種種多樣化變化在大陸已消失殆盡。而人總是會犯錯，任何系統也總是會崩壞，以更遠更廣的視角看，民主也罷專制也罷，都只是人類生存的一種試錯，最後幸存的是誰無人可以預測。守護港臺，不只是政治體系之爭，更是給整個漢字文明留另外一種可能性，在滅頂之災前留一線生機。

批評華人支性劣根性不絕於耳，要我說，把這個偌大的國家分裂成十份，種種劣根性一朝喪也。

無錯，大一統思想害人不淺

push